<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>   
    <title>jef.io</title>
    <atom:link href="http://jef.io/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link>
    <link>http://jef.io</link>
    <description>coding in paradise</description>
    <pubDate>Tue, 16 Apr 2013 23:31:00 +0400</pubDate>
    <generator>The mighty Wintersmith</generator>
    <language>en</language>
    <item>
      <title>Comme un bleu</title>
      <link>http://jef.io/articles/comme-un-bleu/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Apr 2013 23:31:00 +0400</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">http://jef.io/articles/comme-un-bleu/</guid>
      <author></author>
      <description>&lt;p&gt;Je me suis fait avoir aujourd&apos;hui avec ce &lt;a href=&quot;https://twitter.com/lefakir/status/324106385585479681&quot;&gt;tweet&lt;/a&gt;. Et bien oui c&apos;est fait exprès : de l&apos;humour de dev, un coup monté très bien expliqué dans ce &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/codeception/posts/347519315348451&quot;&gt;post facebook&lt;/a&gt;. Ce n&apos;est pas bien grave, ça m&apos;apprendra à ne pas chercher plus loin que le bout de mon nez. Il est vrai que parfois on tombe sur ce genre de pépites sur les sites web &lt;a href=&quot;http://fr.wikipedia.org/wiki/La_R%C3%A9union&quot;&gt;de mon coin&lt;/a&gt; mais c&apos;est une toute autre histoire…

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le petit laïus de &lt;strong&gt;codeception&lt;/strong&gt; rejoint une réflexion que je me suis déjà faite il y a un petit moment. C&apos;est le grand écart entre ce dont a besoin le développeur pour communiquer et les outils ultra-intégrés qu&apos;il met en place pour ses clients à coup de back-offices complexes et de pirouettes incroyables. Aussi impressionnant soit ce que permet codeception, c&apos;est un site web statique qui en fait la promotion. De plus il est bien complet et assez agréable à parcourir. J&apos;aurais du me douter que le site du projet était hébergé par &lt;a href=&quot;http://pages.github.com/&quot;&gt;github pages&lt;/a&gt;… enfin bref.

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je dis ça parce que ce blog si je peux l&apos;appeler ainsi est lui même hébergé sur ce service. C&apos;est par le plus grand des hasards que j&apos;ai utilisé &lt;a href=&quot;http://jnordberg.github.io/wintersmith/&quot;&gt;wintersmith&lt;/a&gt; pour le gérer. A la base  mon idée était de créer un moteur en &lt;em&gt;php&lt;/em&gt; alimenté par des fichiers &lt;em&gt;markdown&lt;/em&gt;. J&apos;ai eu le réflexe, que j&apos;ai de plus en plus maintenant, de chercher sur github ce qui se faisait sur la même idée. Et du coup j&apos;ai creusé un petit peu du côté de wintersmith qui repose sur &lt;em&gt;coffee script&lt;/em&gt; (qui m&apos;intéresse par ailleurs) qui était simple d&apos;utilisation et qui collait parfaitement à mon besoin et à ma tendance à mettre les mains dedans.

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&apos;exagère un petit peu sur les besoins rudimentaires du développeur. Même avec du statique il est possible de se faire plaisir. Il y a une bonne technicité derrière. C&apos;est une logique plus déportée, un peu geek je le concède, que celle qui repose sur une interface d&apos;administration. Les services tiers viennent aussi compléter le panel des possibilités, je pense à &lt;a href=&quot;http://disqus.com/&quot;&gt;disqus&lt;/a&gt; ou à &lt;a href=&quot;http://www.google.fr/cse/&quot;&gt;cse&lt;/a&gt; par exemple.

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je finis un peu en queue de poisson mais tant pis on est encore au mois d&apos;avril. Au final, pour d&apos;autres raisons je suis bien content d&apos;être tombé sur ce petit hameçon aujourd&apos;hui.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>Homologue .io</title>
      <link>http://jef.io/articles/homologue-io/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Mar 2013 23:31:00 +0400</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">http://jef.io/articles/homologue-io/</guid>
      <author></author>
      <description>&lt;p&gt;Je n&apos;avais absolument pas fait attention lors de l&apos;achat de ce nom de domaine mais je trouve marrantes les caractéristiques du profil de &lt;a href=&quot;http://www.jeff.io/&quot;&gt;mon homologue en .io&lt;/a&gt;. Ceux qui me connaissent trouveront sans doute aussi quelques similitudes… 
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>Essai de Sublime Text 2</title>
      <link>http://jef.io/articles/essai-de-sublime-text-2/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Feb 2013 23:31:00 +0400</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">http://jef.io/articles/essai-de-sublime-text-2/</guid>
      <author></author>
      <description>&lt;p&gt;Je produis du code quotidiennement et j&apos;apporte une grande attention à mon outil de travail principal : l&apos;éditeur de texte. 

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y a régulièrement de nouveaux challengers qui arrivent sur le marché et je suis souvent tenté de les essayer. D&apos;IDE trop fouillis en éditeurs ultra tendances, chaque tentative se conclut en expérience globalement décevante. Soit parce que cela n&apos;apporte rien, soit parce que cela manque de maturité soit parce qu&apos;ergonomiquement c&apos;est peu ragoulant ou que ça rame.
De plus je reste jusqu&apos;à présent très satisfait de vim (ok j&apos;ai commencé par adorer emacs mais vim m&apos;a vite rattrapé il y a de ça 7 ans maintenant). Donc le niveau d&apos;exigence est assez élevé. Pour être vraiment honnête je devrais dire que c&apos;est un mélange d&apos;exigence et de frein à vouloir changer de paradigmes.

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je ne me considère pas être un power user de vim mais ça fait exactement ce que je veux et je m&apos;étais même dit qu&apos;il était inutile de donner sa chance au prochain.

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sauf que, sauf que... J&apos;ai pris le temps d&apos;essayer &lt;a href=&quot;http://www.sublimetext.com/&quot;&gt;Sublime Text 2&lt;/a&gt; qui n&apos;est pas non plus né de la dernière pluie en passant. Et j&apos;avoue que c&apos;est un éditeur très plaisant et qui a un bon potentiel que je ne lâche pas depuis une semaine. Je suis agréablement surpris.

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tout d&apos;abord il y a la fonctionnalité qui m&apos;a accroché : le &quot;vintage mode&quot;. C&apos;est à dire la possibilité d&apos;utiliser les commandes clavier de vi. C&apos;est vraiment parfait car ça prend le meilleur des deux mondes : Tu peux faire un dd puis faire un cmd-s pour enregistrer ton fichier si vraiment ça te chante.
Ensuite il y a le petit bind en ligne de commande qui te permet de rajouter des fichiers ou des répertoires à l&apos;environnement d&apos;édition courant depuis un shell. C&apos;est pas le truc du siècle mais c&apos;est très pratique.
Enfin il y a le fait que c&apos;est bien léger, joli et assez intuitif avec un petit bémol sur la barre de gauche qui ne mets pas assez d&apos;emphase entre les dossiers et les groupes mais c&apos;est pas plus gênant que ça. Il faut dire que je l&apos;utilise tel que livré et que je n&apos;ai pas mis encore mon nez dans la myriade de &lt;a href=&quot;http://wbond.net/sublime_packages/package_control&quot;&gt;plugins disponibles&lt;/a&gt;.

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A noter que &lt;strong&gt;Sublime Text 3&lt;/strong&gt; est sur les rails, &lt;a href=&quot;http://www.sublimetext.com/blog/articles/sublime-text-3-beta&quot;&gt;ça risque de saigner&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>vim</title>
      <link>http://jef.io/articles/vim/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Dec 2012 12:12:00 +0400</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">http://jef.io/articles/vim/</guid>
      <author></author>
      <description>&lt;p&gt;Vim est un éditeur de texte puissant. Il est impératif de bien le paramétrer pour tirer profit de son potentiel. Et c&apos;est là qu&apos;est souvent le problème (après la phase d&apos;apprentissage bien entendu). Suite à la réinstallation de ma machine de travail, j&apos;ai voulu mettre à jour ma configuration afin de coller avec mon usage actuel (édition php, javascript et css 90% du temps) en tentant d&apos;éviter de trop plonger dans la syntaxe vimscript. J&apos;ai tout d&apos;abord cherché une solution clé en main avec des fichiers disponibles sur le net ci et là et parfois très prometteurs (&lt;a href=&quot;http://spf13.com/post/ultimate-vim-config&quot; title=&quot;Ultimate vim config&quot;&gt;à l&apos;américaine…&lt;/a&gt;).

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toutes les confs rencontrées sont très bien faites mais je pense que le paramétrage est réellement propre aux usages et aux habitudes de chacun. Et personnellement j&apos;ai besoin de peu par rapport à ce que j&apos;ai trouvé. C&apos;est à mon sens également un travail d&apos;affinage à effectuer au fil du temps et des besoins.

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Donc comme je ne le souhaitais pas spécialement à la base, ça c&apos;est terminé par une reconstruction from scratch du fichier vimrc. Avec une petite différence cette fois ci : le repos &lt;a href=&quot;https://github.com/spf13/spf13-vim&quot;&gt;spf13-vim&lt;/a&gt; m&apos;a permis de mettre la main sur l&apos;excellent gestionnaire de plugins vim &lt;a href=&quot;https://github.com/gmarik/vundle&quot;&gt;vundle&lt;/a&gt;. Vundle permet de gérer simplement des plugins issus de &lt;a href=&quot;http://www.vim.org/scripts/&quot;&gt;vim-scripts&lt;/a&gt;, de &lt;a href=&quot;https://github.com/search?utf8=%E2%9C%93&amp;q=vim&amp;type=Everything&quot;&gt;github&lt;/a&gt; et d&apos;autres repos git.

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si toutefois ça intéresse encore quelqu&apos;un malgré tout ce que je viens de dire sur les inconvénients des solutions toutes faites, j&apos;ai créé un &lt;a href=&quot;https://github.com/lefakir/dot-files&quot;&gt;repos sur github&lt;/a&gt; avec ma conf.

&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
  </channel>
</rss>